---
id: unit2
title: Управление - единици
sidebar_label: Управление
---

import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';

Ако единицата има аванс, същият ще е видим в раздел **Наличност**.

В раздел **Периодични таксувания** ще намерите информация за размера на таксите, които се събират от съответната единица.

## Действия ##

Всички действия по управлението на конкретната единица се извършват чрез комбинирания бутон, който се намира непосредствено под полето за навигация.

### Приход ###

Използвайте комбинирания бутон `Приход`. Въведете наименование, ед. цена и количество. Изберете вида на разхода и периода, за който се отнася (по желание).

:::info Важно!
В случая терминът **Приход** се използва в контекста на съответния комплекс и е обвързан с конкретната единица.
:::

По желание може да отбележите, ако конкретния приход трябва да бъде освободен от ДДС (само за регистрирани по ДДС търговци с включено фактуриране)

<img alt="Добавяне на приход - единица" src={useBaseUrl('img/unit_revenue_modal.png')} width={807} style={{ paddingTop: '3rem', paddingBottom: '3rem'}} />

За да добавите прихода, финализирайте с бутон `Приход`.

При успешно добавяне ще бъде генерирано събитие от тип **Приход**, което ще бъде показано в раздел **Необработени събития**. Можете да разглеждате всяко едно необработено събитие като отделен ред във вземане, което предстои да бъде създадено. Когато се генерира документ към бъдещото вземане, всяко събитие ще представлява отделен ред в съответния документ (фактура или проформа фактура).

## Обработка на събития ##

За да създадете вземане от необработени събития изберете конкретните необработени събития от списъка, като използвате отметките в началото на всеки ред от списъка. Когато сте направили своя избор, натиснете бутон `Създай вземане`, който се намира под списъка с необработени събития.

<img alt="Създаване на вземане - единица" src={useBaseUrl('img/unit_collection_modal.png')} width={807} style={{ paddingTop: '3rem', paddingBottom: '3rem'}} />

Изберете получател от списъка със собственици на единицата, падеж и дата на издаване. Посочете дали желаете при създаването на вземането да се приспада предварително платен аванс, ако такъв е наличен (вкл. по подразбиране). Добавете бележка с допълнителна информация, ако желаете.

Завършете чрез бутон `Създай вземане`.

<!-- ## Добавяне на събитие ##
За да добавите ново събитие кликате върху бутона **`+ Събитие`**.

:::note Информация
Събитието може да бъде само съобщение до собственика на единицата. В този случай наименувате събитието, избирате периода в който искате то да е активно, описвате събитието в полето "описание". Избирате дали желаете собственика да получи известие за събитието с поставянето на отметка на "уведомление". Кликате върху бутона **`+ Събитие`**
:::

:::note Информация
Събитието може да бъде разход за единицата (съответно приход за комплекса или управляващото дружество в случай на търговско управление на комплекса). За да отбележите разхода, поставете отметка на **Разход**. След поставянето на отметката автоматично се появяват допълнителни полета, в които да посочите сумата (ед. цена), падеж на разхода, както и да изберете какъв е видът му. За да добавите събитието и разхода, кликнете върху бутона **`+ Събитие`**. Виж [Добавяне на разход](addExpense).
::: -->

## Генериране на документи ##

Списък с всички непогасени вземания можете да намерите в секция **Вземания**. В началото на реда на всяко вземане има комбиниран бутон с който можете да изпълните следните действия:

### 1. Създаване на проформа фактура ###
Използвайте секцията **`Създай проформа ф-ра`** на комбинирания бутон. Проформата ще бъде издадена с дата текущия ден.

Функция в разработка - избор на дата на документа.
### 2. Създаване на фактура (само при включено фактуриране) ###
Използвайте секцията **`Създай фактура`** на комбинирания бутон. Фактурата ще бъде издадена с дата текущия ден.

Функция в разработка - избор на дата на документа.
### 3. Анулиране на вземане ###
Използвайте секцията **`Анулиране`** на комбинирания бутон.
### 4. Изпращане на уведомление ###
Използвайте секцията **`Изпр. уведомление`** на комбинирания бутон (налична само когато уведомление все още не е изпратено).

## Разплащане на вземания ##

За да отбележите като платено съответното вземане, се поставя отметка в съответния ред на списъка с непогасени вземания и в полето "платена сума" се изписва сумата, която е заплатена.

_Въведената **сума** може да бъде **равна** на, **по-малка** или **по-голяма** от дължимата._

:::note Информация
* Ако **платената сума е равна** на дължимата, задължението се покрива напълно.
* Ако **платената сума е по-малка** от дължимата, задължението се покрива частично.
* Ако **платената сума е по-голяма** от дължимата, надплатената сума се добавя към авансова сметка на единицата.
:::

След въвеждане на сумата, кликнете върху бутона **Плащане**. Изберете вида на плащането (в брой, по банкова сметка...), дали желаете да получите разписка за плащането, валутата в която е заплатено (ако имате допълнителни валути) и датата на плащане. За да завършите плащането кликнете върху бутон **`Плащане`**.

:::success Знаете ли, че?
Flattro може **автоматично** да **разпределя** плащанията **в множество конкретни** сметки по предварително зададен **шаблон**, обвързан с типа на приходното събитие и начина на плащане. Например, системата автоматично може да разпредели едно плащане в брой в две сметки - **В брой** и **Фонд ремонти в брой**. Съответно едно плащане по банка в две сметки - **По банка** и **Фонд ремонти по банка**. Попитайте Вашия акаунт мениджър как да настроите функционалността и как да въведете напълно автоматизирано разплащане с банкови карти онлайн!
:::

:::important Важно!
Ако имате включени допълнителни валути и сумата е заплатена във валута различна от основната (BGN), отбелязвате еквивалента и в основната валута (BGN). Например: Собственик заплаща 600 евро. Вие въвеждате 1173,50 (600 * 1,95583) и отбелязвате, че е заплатено в евро.
:::
